\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amssymb, gensymb, mathtools}
\usepackage{enumerate, multirow, multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}

\begin{document}

	\author{Даниил Овчинников}
	\title{Домашняя работа №6}
	\maketitle

	\begin{enumerate}
	
		\item \textbf{Куча} \\
			Обозначим за $h_i(e)$ высоту элемента $e$ в дереве, $n_i$ - количество элементов в куче на i-ом шаге.\\
			Зададим функцию потенциала как:
				$$ \Phi_i(H) = \sum_{e \in H_i}h_i(x) $$
			Для пустой кучи:
				$$ \Phi_0(H) = 0 $$
			При добавлении элемента в кучу сумма уровней элементов увеличится на $\log n_i$, при удалении минимума сумма будет уменьшаться тоже на $\log n_i $. \\
			Посчитаем амортизационную стоимость операций.\\
			INSERT:
				$$ a_i = t_i + \Phi_i(H) - \Phi_{i-1}(H) = t_i + \Phi_{i-1}(H) + \log n_i - \Phi_{i-1}(H) = t_i + \log n_i = O(\log n) + O(\log n) = O(\log n)$$
			EXTRACT-MIN:
				$$ a_i = t_i + \Phi_i(H) - \Phi_{i-1}(H) = t_i + \Phi_{i-1}(H) - \log n_i - \Phi_{i-1}(H) = \log n_i - \log n_i = 0 = O(1) $$
			
		\item \textbf{Бинарные счетчики}

		\item \textbf{k ближайших к медиане} \\
			За $O(n)$ находим медиану в массиве. \\
			За $O(n)$ составляем второй массив с парами $(|a_i - m|, a_i)$, где $a_i$ - это элемент массива, а $m$ - медиана.
			Получается массив из разностей значений всех элементов с медианой и самих элементов. \\
			Чем ближе элемент к медиане, тем меньше у него разность с ней, значит нам нужно найти k самых маленьких разностей.
			Для этого за $O(n)$ ищем k-ю статистику по разностям, 
			а после пробегаем по массиву и выбираем те элементы, у которых разность будет меньше чем найденная k-ая статистика. \\			

		\item \textbf{Квантили} \\
			k-квантили делят массив на k равных ($\pm1$ элемент) частей, всего k-1 квантиль.\\
			С другой стороны это набор статистик $\frac{n}{k}, \frac{2n}{k}, \ldots, \frac{(k-1)n}{k}$. \\
			Каждую из них мы можем найти за $O(n)$, но тогда мы потратим $O(nk)$ времени. \\
			Будем искать рекурсивно. Найдем среднюю ($k/2$) ститистику, послее ее поиска мы будем иметь слева от нее элементы меньшие ее, а справа от нее элементы больше ее.
			Теперь вызовем алгоритм рекурсивно на правой и левой частях. \\
			Сумма операций на каждом уровне $O(n)$, высота дерева $\log k$, итого $O(n\log k)$. \\			
			
		\item \textbf{Тыбротыбр} \\
			Чтобы выбрать страницу за $O(n + k \log k)$, можно найти k-ю статистику за $O(n)$. \\
			После этого получим массив, разбитый на две части, в левой все элементы меньше $a_k$, а в правой все элементы больше $a_k$. \\
 			Теперь возьмем элементы слева и отсортируем за $O(k \log k)$. Итого страница сгенерилась за $O(n + k \log k)$. \\
			Если мы выполним этот алгоритм $n/k$ раз (кличество страниц), то он будет работать дольше $O(n \log n)$, а точнее будет работать за $O(n^2)$. \\
			Мы можем отсортировать массив за $O(n \log n)$, затем отдавать каждый раз k постов, но тогда амортизационно каждая страница будет генериться за $O(k \log n)$. \\
			
			Чтобы получить искомые асимптотики будем искать с помощью квантилей. \\
			Обозначим $i=n/k$.\\
			На первом шаге мы ищем первый квантиль, рекурсивно за $O(n)$, запоминая другие найденные квантили $i/2, i/4, i/8, \ldots, 1$.\\
			То есть по дереву мы движемся только по левой ветке. Далее сортируем часть массива до первого квантиля за $O(k \log k)$ и отдаем. \\
			Теперь нужно найти второй квантиль, движемся по дереву уже известных квантилей и в последнем узле поворачиваем направо. \\
			Получается в среднем амортизационно на поиск одного квантиля $O(\log (n/k))$ операций (высота дерева). \\
			Тогда на генерацию одной $O(\log (n/k) + k \log k) < O(n + k \log k)$, т.е мы укладываемся в рамки. \\
			Выполним этот алгоритм $n/k$ раз, получим $O(n/k \log (n/k) + n \log k) < O(n \log n + n \log n) = O(n \log n)$ для всех страниц.

	\end{enumerate}

\end{document}
